\chapterspecial{O Ponto K}{(Heidegger e a Psicanálise)}{}
 

\emph{Para Zeljko Loparic}

Quando ia visitar K, lembrava"-me daquelas palavras de Paul Celan: ``nos
rios ao norte do futuro, lanço a rede que tu indeciso lastras, com
sombras escritas por pedras''. Mas K não era um indeciso e a tudo aquilo
que eu lançava parecia faltar, exatamente, a qualidade da presença.
(Nada havia sido inscrito em parte alguma.) Que qualidade misteriosa é
esta que confere a algo o vigor de uma real presença? Para K, tudo era
deficitário e, se eu lhe mostrava a neve e a cidade, então a neve não
era ainda neve, e à cidade faltava ainda algo para ser uma cidade. Tudo
era anterior ao anterior; \emph{obscuro na demora de um exílio}…
Eu estava ali, mas isto era apenas um ínexorável a mais, um nada
acrescido e infiltrado em outro nada (não havia um ali), pois K
desconhecia o traço da união e o segredo da aliança.

Mas não se trata da união entre um homem e alguma coisa, da aliança
entre uma pessoa e outra, mas sim da ``matriz transcendental'' das
ligações, ou seja, daquilo que torna possível qualquer vínculo
intramundano. Algo está próximo, mas o que é que confere proximidade e
vizinhança ao que está próximo? Pode"-se imaginar os caminhos de uma dor:
o perigo de uma ausência, o espanto de uma falta; mas seria isto
perigoso? Afinal, se há um sofrimento de perder, há ainda um
\emph{metassofrimento} de quem não pode perder; e se há uma dor dentro
do mundo, há ainda uma outra dor de quem toca os limites do lado de fora
(extramundano). Essa é a possibilidade de K: conhecê"-lo é saber da
existência de lutas que não são do âmbito da vida, mas que se desenrolam
à margem desta, na esperança de alcançá"-la. As lutas de K são aquelas de
alguém que não foi atingido por um destino e seu drama não pertence à
vida, mas é anterior a ela.

O ponto K é o grande negativo. O~grande negativo não se confunde com a
negação intramundana, pois nesta há uma positividade prévia (``matriz
transcendental do envolvimento''), isto é, o sujeito já habita dentro de
um mundo e a ele copertence; ele já entrou em cena munido do essencial:
aí, a fuga disto ou daquilo, o espanto de uma perda ou a dor de um luto
é subtração de a go. Algo é negado e subtraído, mas o chão sobre o qual
aquilo se sustentava permanece e não é aniquilado. O~espaço vazio pode
ser repreenchido por uma nova adição. Quebra"-se um vínculo, mas não a
integridade da matriz dos vínculos. Termina uma constelação histórica na
qual um homem se reconhece, mas a história mesma não cessa. Desaparece o
objeto do desejo, mas o desejo mesmo não acaba. Com K não se entra em
cena, o que falta é o próprio chão que sustenta os vínculos ônticos e o
que fica em jogo é o próprio ``segredo"-matriz'' de qualquer elo. Como
então zelar pela manutenção de algo, como cultivar sua permanência, se o
espaço mesmo que dá vigor ao vínculo se retira?

No ponto K não há propriamente um ``sujeito''. Ele está desrealizado,
está fora de cena. É~apenas quando toma parte numa cena que o sujeito
``ganha'' realidade e adquire fisionomia. A~cena é o conjunto de
significações intramundanas e estas funcionam como remessas contínuas de
sentido: são como estoques de referência (suportes) onde o sujeito se
busca e se desenha. Assim, X é psicólogo, casado, filho de um certo
casal, pertence ao partido Y etc. O~fato de que o sujeito já aparece
encenado e inscrito (lançado) numa trama pré"-fabricada, da qual não foi
o artífice, aponta para um primeiro \emph{não} no sujeito. Pode"-se
pensar esse não como um \emph{não"-deficitário}, e o déficit consiste em
que o homem não é um autista sem modelos com direito a povoar seu mundo
com irrúpções demiúrgicas autoemanatórias! Dessa forma, em virtude desse
não"-deficitário, o sujeito está destinadp a relacionar"-se ``consigo
mesmo'' sempre a partir da mediação de emblemas mundanos acontecidos
(assujeitamento), e esta ``cota de alienação'' não pode ser desfeita,
pois ela é constitutiva da ``realidade'' do sujeito e, por isso, só
posso conversar comigo mesmo enquanto encenado pelo que ``não sou eu'';
pelo que me domina e me dispõe. Pode"-se chamar a isso de \emph{finitude
mundana} ou de negação em primeiro grau. Esta nos revela que o homem não
se inventa \emph{ex nihilo}, mas que, quando dá por si, \emph{já} está
inventado e já foi ``preenchido'' por algo de que não dispõe. Nascimento
e infância atestam este \emph{factum} e constituem aquele ``sido'' que o
adulto não pode exorcizar, isto é, a situação infantil é um dado prévio
que não se pode abolir, mas sim retomar de um modo criativo. Se sou, é
porque fui lançado e encenado por um outro, de tal modo que o que me
funda está fora de mim. A~psicanálise, enquanto disciplina acerca deste
campo do assujeitamento mundano, parece, entretanto, ter acreditado em
demasia nas virtudes realizantes e ``preenchedoras'' dos primeiros
vínculos ônticos, a ponto de nos legar a imagem do homem como um ser que
chega a ``sofrer de reminiscências'' e que está destinado a repetir"-se
indefinidamente tal o vigor da primeira inscrição (encenação) na trama
mundana. É~como se, parafraseando Boileau, num só lugar e num só dia, um
só fato acontecido mantivesse até o fim o teatro cheio. Mas parece não
haver razão alguma para que se considere que aquilo que é mais distante
segundo a linha de Cronos seja também o que há de mais poderoso e de
mais indestrutível, pois, do ponto de vista do grande negativo, não há
diferença alguma entre as camadas do sujeito encenadas na origem, pelos
pais, daquelas encenadas posteriormente numa instituição pedagógica, por
exemplo. No ponto K ambas igualmente se desmancham, não importando a
``idade'' das remessas. K não respeita hierarquias segundo a antigÜidade
e desconhece a linha de Cronos. Isto porque K não se pergunta mais pelo
sentido, mas por aquilo que o vincula ao sentido. Não se trata da
remessa de significações que lhe dá fisionomia, mas sim do que é que
acolhe essa remessa que o desenha. Não se trata do vínculo, mas da
ligação ao vínculo --- do ``metavínculo''.

Isso significa que o fio que me liga ao que sou pode se quebrar e, se o
homem é o espelho das encenações que o tecem, esse espelho pode ficar
desabitado (``El espejo que soy me deshabita'', Octavio Paz), de tal
modo que o sujeito se ``vê'' exilado de si mesmo e trazido até a
distância dos ``materiais'' que ousaram ``povoá"-lo''. Assim, se o
primeiro \emph{não} (finitude mundana) atesta que o homem nem se
autodesenha com as próprias mãos e nem sequer dispõe de uma natureza ou
está munido de qualquer repertório próprio e invariante, mas que, como
uma argiía enformada pelo jogo do tempo, se assemelha mais ao pedinte a
esmolar pequenos ``empréstimos'' que satisfaçam sua \emph{tentação de
existir}, o \emph{segundo não} (finitude radical) atesta que estes
bocados alheios que constituem nosso ``preenchimento'' e nossa realidade
(o ``\emph{man}'' como ``\emph{ens realissimum}'') (\emph{Ser e Tempo}
§27) podem se desmanchar abandonando"-nos na solidão essencial da morte.
Heidegger foi o filósofo que pensou, pela primeira vez, a diferença
entre o não"-deficitário (finitude mundana) e o não"-originário (finitude
radical). Tal diferenciação já está contida na duplicidade da noção
heideggeriana de estar"-lançado (\emph{Geworfenheit}, \versal{ST} §38), pois o
Dasein enquanto lançado"-no"-mundo é também lançado"-para"-a-morte: jogado
nas possibilidades do mundo, já se envolveu na trama das significações,
tendo conquistado um ``ser'' e uma ``duração''. Mas esta conquista está
sempre roída de fim e \emph{marcada pela impossibilidade}. Perseverar na
duração, zelar pela manutenção da grande fábrica do mundo, é esquecer"-se
do fim e fugir dando as costas ao grande exílio. Insistir nas
significações e no peso das suas fixações é negar a essencial carência
de sentido --- é contornar o impossível.

Mas, embora o mundo seja esse suporte transitório para onde fugimos,
isso não implica negar"-lhe um \emph{peso específico}; afinal, sempre
sucumbimos à tentação de existir e acordamos naquilo que somos.
Participamos das encenações que nos fabricam, nelas nos reconhecemos e
estamos enredados nas fábulas que nos localizam. O~sentido parece ainda
guardar seu peso e sua espessura a ponto de repetir (repetição) os
lentos hábitos humanos (tradições) que nutrem a crença indispensável
numa história e num destino. Isso significa que a ``descoberta''
heideggeriana da impossibilidade e da primazia do ``nada originário'',
longe de desqualificar a positividade do mundo, apenas confirma e
ratifica o seu irresistível poder de atração. Heidegger não nega o vigor
do \emph{já sido da temporal idade intramundana} e reconhece
legitimidade até àquelas dores específicas do existir (todas aquelas que
K desconhece): a esperança, o temor, a alegria, todos esses deveres do
sentimento não são objeto da ironia do \emph{grande negativo}, embora só
sejam possíveis enquanto ``reconhecimentos'' de um ser já engajado na
trama do mundo e parasitário do significado.\footnote{Por isso, embora a psicanálise não pense o mistério do grande
engajamento (eclosão presentificante), pois o confunde com as primeiras
ligações objetais, não obstante isto, as noções centrais de
\emph{repetição} e \emph{transferência}, por exemplo --- uma vez
dissociadas da mitologia dos instintos --- encontram plena guarida numa
Ontologia da finiti.J.de. K escreveu em seus diários que todo homem
mundano, no torpor do esquecimento, é um ``bom neurótico'', capaz até de
``transferências'' e ``continuidades'', pois foi bem acobertado pelas
inscrições ``preenchedoras'' do país da infância. Tal não foi o seu
``caso''. Para K, a infância se esgotou e suas riquezas eram
``\emph{pálidos ornamentos vencidos pelo abismo}''. Diz que não pode se
esquecer ``da grande ausência'', que a vida é um ``poema de distância'',
``um exílio insuperável'' etc. etc. Ele acrescenta ainda que os
``psiconeuróticos'' constituem uma ``formação humana em vias de
extinção'' e que, se a psicanálise não quiser desaparecer com eles,
terá. de aprenfier a lidar com ``os pobres vindouros meio ocos, que
virão com o passado cheio de nada''. Com esses tipos, diz K
profeticamente, a análise (o labor analítico) teria de dar lugar à
psicossíntese criadora e a infância teria de ser conquistada e fabricada
a fim de que algo como uma repetição humana não deixe de. existir no
mundo. Indícios desse ``perigo'' foram antevistos e nomeados na obra de
Robert Musil --- \emph{O~Homem sem Qualidades}. Para esse autor, um
obcecado pela questão do ``homem do futuro'', algo como ``experiência''
depende da manutenção de espaços de intimidade (espaço não"-saturado,
potencialmente criativo, ``reflexionante''). Num mundo infinitamente
elaborado, esses espaços desaparecem e toda significação"-narrativa já
está antecipadamente disposta: não há mais um ``eu'' que faça
experiências e que possa crer na idéia de que é um ator presente nalguma
história. Para o homem musiliano, a aventura chegou ao fim, não há mais
gestos opacos ou inacabamento capaz de sustentar experiências. Ele está
inteiramente dissolvido na total"-equivalência da ``álgebra das
significações possíveis'', debaixo da qual passeia como um ``nevoeiro
supérfluo''. Incapaz de reencontrar qualquer obscuridade ``próxima da
origem'' ou o fogo da intimidade --- não há mais outro autêntico (o
homem do futuro não pronunciará mais a palavra ``eu'') --- o musiliano
não pode mais ser restituído ao campo dos significados habitáveis: a
existência se converte numa encenação de segunda ordem, e o homem,
privado do dom de residir, habita na eternidade de um presente vazio e
sem movimento onde não há mais acontecimentos. Se Musil é o pai da
``literatura da implosão'' da experiência, boa parte da psicanálise mais
recente, ainda que por vezes reedite o mito metafísico de um real que
``bruxuleia'' aquém ou além das ``alucinações'' (Bion), pode ser lida
como uma \emph{resistência da experiência} e como cultivo de um espaço
onde algo como acontecimento ou verdade (\emph{insight}) possa emergir e
ser captado. Isso implica, sem dúvida, uma mudança da posição
tradicional do psicanalista: ele não seria apenas a tela branca, ou o
que faria uso da contra transferência para conhecer os sentimentos do
paciente, mas o seu inteiro ser estaria em jogo (psicanálise como nicho
das palavras habitadas).}  Existe
\emph{fixação} e \emph{insistência} na luta contra o ``vazio'', na
tarefa de cobrir o exílio. Por isso, \emph{Ser e Tempo} não é apenas o
livro do ``nada originário'', mas também o livro que fala do vigor da
tradição e da necessidade humana de \emph{instituições}. Afinal, como já
foi dito, só se chega a ser quando já se está alienado (perdido) nas
instâncias mundanas de assujeitamento (instituições no sentido
filosófico).

Irromper no mundo, ceder à tentação de existir (dimensão do presente
``ek"-stático'' em Heidegger), é cair no interior das cenas que
distribuem a cada um ``nome'', ``realidade'', ``duração'' etc. Essa
entrada é um corte; uma cisão entre a estranheza do exílio (\emph{das
Unheimliche}), o espaço da noite onde ainda não sou e o dia claro da
história (da casa) que me tece e diz meu nome. Isto está dito
metaforicamente, mas a entrada consiste, no fundo; \emph{na aceitação de
vincular"-se ao sentido} e esse é o primeiro sim --- o grande
engajamento. Ligar"-se ao sentido, deixá"-lo grudar (sim) ou quebrar o
vínculo que me torna possível, permanecendo no tempo da morte (não):
essa é a bifurcação --- a diferença --- e ela é difícil de ser capturada
uma vez que precede o sujeito. Ceder à tentação de existir (sedução da
queda) equivale, portanto, a perder a noite e irromper no interior de
uma ``casa'' onde o homem se torna possível, onde algo como
``comportamentos'', ``regras'', ``ocupações'', ``bens'', e a própria
duração, o poder contar com o tempo, se dá. Apenas no interior da
``casa'', as ``coisas'' estão firmes e pode nascer uma ação. É~possível,
entretanto, que o \emph{intolerável} resida em que uma vez no interior
da casa se torna impossível saltar fora dela sem ser desfeito com ela.
No instante da entrada (do grande engajamento), a chave é atirada fora,
para o inacessível. O~homem, agora, pertence a casa: pretender se
apossar da chave para dispor da casa seria uma tarefa interminável,
nunca concluída, o descaminho do ``mau infinito'' que atesta nossa
finitude ôntica.\footnote{Deus e o fundamento são as doces ilusões (os sintomas) de um inquilino
arrogante --- o que pensa dispor da chave.}  A reflexão, por mais radical,
ratifica nossa queda, pois ela retrocede apenas ao ``si mesmo'',
enquanto já realizado e constituído (já acontecido). Não atinge outra
província, a partir da qual alguém pudesse ``perceber"-se completamente,
como se estivesse em uma vitrine iluminada'' (Nietzsche). A~isso chamei
o \emph{peso específico do mundo}, o seu irresistível poder de atração:
o fato de que, uma vez acolhido o sentido (o sim), estou confinado
dentro dos seus limites sem poder voltar atrás dessa parede,
recuperando"-a de algum modo. O~que me inventa é o mesmo que me devora
(Octavio Paz), pois a queda no mundo não é um gesto demiúrgico, mas um
\emph{Faktum} (faticidade) que não posso operar, saber, ou assistir, e
nisto consiste o peso (a carga) da finitude mundana.

Na aliança com o sentido (o sim do grande engajamento) é recebida a
``carga de ser''. Nessa aliança, o ``nada'' (\emph{inverdade}) é coberto
pela \emph{verdade} do mundo, pelas cenas que ``viabilizam'' o sujeito.
A~aliança se dá quando o sentido cola e se fixa (cair na cena). Uma vez
fixado está aberta a porta da casa. Só se pode habitar seu interior, o
espaço onde já sou (existo): existo porque o sentido se fixou e uma vez
que não posso dispor do que me outorga, é impossível perguntar pelo
\emph{significado do sentido}. Este é o peso da finitude mundana, a
carga adquirida quando se sucumbe à tentação de existir. Agora, a
liberdade da reflexão filosófica, por mais livre e poderosa que seja,
não poderá puxar esse fio até o fim (contemplar o seu início); o
trabalho reflexionante será sempre como o tedioso passeio de um Narciso
que nunca consegue escapar à própria imagem e que está impedido de
retroceder para aquém de ``si mesmo'', do seu ``já sido da temporalidade
intramundana'' (passado derivado). O~caráter interminável da reflexão é
índice da finitude mundana: no interior do mundo todos os caminhos são
circulares.

É certo, entretanto, que aquilo que sou se desmancha no grande negativo.
A~espessura do meu ser intramundano se ``esvazia''. Todas as referências
mundanas se retraem, inclusive a nossa própria origem ôntica (pai e mãe;
e o que deles foi ``tomado'') perde vigência. O~passado intramundano
(passado derivado), esse contínuo onde me repito e me reconheço, dá
lugar ao círculo imóvel do tempo originário. Se sou apenas meu passado
--- aquilo que a história e a herança sustentaram --- então esse passado
me abandona e se retira no grande negativo. Se, no interior do mundo,
voltar"-a-si, retroceder, equivale a se reapropriar do bocado que foi
``vivido'' (liberdade ôntica), no tempo originário a \emph{costura
homogênea do tempo mundano é estilhaçada}: quebra"-se o vínculo temporal
que o sujeito mantinha consigo mesmo, e ele é trazido ante à nadidade de
seu ser. O ``voltar"-a-si"-mesmo'' do tempo originário é um
\emph{retroceder ao nada}. A ``volta ao nada de si'' (passado
originário) é um ``ir"-na"-direção"-da"-morte'' (futuro originário) ---
movimento que constitui a liberdade originária.\footnote{T\,S\,Eliot diz: ``What we call the beginning is often the end/ And to
rnake an end isto rnake a beginning/The end is where we started frorn''
--- Four Quartets (Little Gidding).} 

Uma coisa é a liberdade ôntica. Nela, a realidade do sujeito está
assegurada pelo grande engajamento, e a coesão do vínculo temporal que
ele entretém consigo próprio está intacta: o sujeito pode ``passear"-se''
no interior do círculo que é. Não pode é arrancar"-se fora dele, num
salto que possibilitasse a \emph{presentificação} absoluta de si para
si; um \emph{assistir"-se completamente} na vitrine iluminada de que fala
Nietzsche. O ``passeio'' no interior do círculo pode ser ``diálogo'',
``zelo'' ou ``luta'' com as fixações que me forjaram, na tentativa, por
exemplo, de desfazer a ``rnesrnidade hermenêutica que sou'' (o vigor do
já sido da ternporalidade intrarnundana) e buscar a invenção e a
diferença. Mas, invenção e diferença só são possíveis, neste nível,
enquanto brecha na \emph{repetição}, uma vez que --- e isso constitui o
\emph{mistério da queda} (do primeiro sim) --- acolhido o sentido, me
torno sua posse e invenção; ele se fixa e, na insistência dessa primeira
aderência, não mais desaparece. É~possível que esse primeiro
\emph{factum} --- esse cair na proximidade do sentido (o momento em que
a carga de ser é acolhida), fugindo da distância que reina no tempo da
morte --- nos permita repensar em termos heideggerianos o terna
freudiano do recalque originário. Voltaremos mais tarde a esse ponto.
Por ora, o que importa é assinalar a diferença entre a liberdade ôntica
e a liberdade em sentido ontológico, pois, enquanto a primeira é um
labor intrarnundano que pressupõe a ``realidade'' de um \emph{sujeito já
encenado} e que já cedeu à atração irresistível do mundo a que pertence,
a liberdade originária põe em questão a \emph{pertença mesma}, mostrando
que neste pertencer (presente originário) há também um
já"-não"-mais"-pertencer e um ainda"-não"-pertencer (futuro e passado
originários). Por isso, enquanto a liberdade ôntica pressupõe a matriz
do envolvimento, a integridade do que me liga ao mundo e me aproxima de
mim mesmo, a liberdade ontológica desfaz precisamente esse elo
originário e, desvinculando"-me das significações e da trama das
possibilidades histórico"-mundanas, me jo a na solidão da morte, na
direção daquela distância \emph{em que não mais pertenço à parte
alguma}. A~liberdade ontológica noticia, assim, que o ser do homem é
fissurado entre o sim e o não; entre a positividade do mundo onde já
está e a negatividade ``extramundana'' onde não mais está. Isso não quer
dizer que o homem tenha uma dupla pertença como se costuma dizer, por
exemplo, acerca da cisão entre a esfera fenomenal e a nomenal (Kant). No
caso de Heidegger, que desconhece a esfera ética (o tempo
para"-ontológico da lei), trata"-se de uma única pertença, mas que é
cindida na raiz, isto é, enquanto pertenço ao mundo, também já não mais
pertenço a ele. Por isso, o \emph{Dasein} é constitutivamente na verdade
e na não"-verdade, uma vez que a positividade do mundo é atravessada pela
nadidade que, precisamente, busca encobrir e esquecer.

Mas, enquanto a liberdade em sentido ôntico é um trabalho (ainda que
circular e interminável) da alçada do sujeito, algo que pode ser mantido
e buscado mediante, por exemplo, a decisão de se levar uma ``vida
filosófica'', a liberdade originária, ao contrário, não é da esfera do
sujeito, pois elenão pode pôr"-se no limite por seus próprios meios.
Aliás, todos os seus meios, hábitos e procedimentos visam exatamente
encobrir a nadidade originária, ante a qual o sujeito é apenas trazido,
mas não pode pôr"-se por si mesmo. Heidegger insiste nesse ponto diversas
vezes, e penso que o disse de forma mais clara num texto de 1929: ``Tão
finitos somos nós que precisamente não somos capazes de nos colocarmos
originariamente diante do nada por decisão e vontade próprias. Tão
insondavelmente a: finitização escava as raízes do estar"-aí que a mais
genuína e profunda finitude escapa à nossa liberdade'' (Heidegger,
\emph{Que é Metafísica}). Embora esse trecho esteja contido num texto de
passagem, a idéia central já aparece em \emph{Ser e Tempo}, onde ficamos
sabendo que o tempo não é existenciário, mas que, ao contrário, \emph{é
a temporalidade originária que dispõe do homem, quer ``humanizando"-o''
na queda (presente), quer trazendo"-o ao ``inumano'' do tempo da espera
da morte}. O~homem é um súdito do tempo, este sim, o verdadeiro demiurgo
que nos inventa e nos desmancha: é o tempo originário que jogando
conosco faz com que sejamos, simultaneamente, hóspedes e estrangeiros
nesse mundo.

Um homem do presente, o caído que já sucumbiu à tentação de existir e
que, portanto, já habita na proximidade do sentido, pode''revoltar"-se'',
não mais contra a carga de ser, que já foi acolhida, mas contra o seu
``conteúdo'' ou contra o fato de que ele não contribuiu na criação das
cenas para o interior das quais foi arrastado; mas este é o preço da
ambição de ser \emph{real}, pois, é no desvio do alheio, na inscrição em
cenas prévias,'que se obtém o bocado de ser. René Char dizia que a
``tradição não deixa um testamento'', por isso sempre começamos pelo
final e nunca pelo início: começamos já a partir do amontoado de
``pecado'' dos nossos mortos, e começar sendo e carregando isso é a
marca da finitude ôntica. A~revolta contra esse peso (o peso da finitude
mundana) dá lugar ao primeiro não. Trata"-se de um não"-intramundano mais
fraco que aquele do ``grande negativo'', porque, aqui, o sujeito sofre o
peso da pertença e não do ``vazio'', o que pressupõe a integridade da
aliança ontológica. O~sujeito em luta (mundana) contra a finitude ôntica
toma o seguinte caminho: interpõe um ``não'' adicional entre si e o
mundo e se divide em duas partes. É~a figura do ``homem"-possibilidade''
que, sofrendo de ``terror de identificação'', nega reconhecer"-se na
possibilidade atual, na constelação de sentido onde foi inventado. Esse
tipo de negador faz grandes esforços para ``situar"-se fora de onde
está'', exercita"-se no ``trabalho de autoestranhamento'' e pretende
``destruir as evidências''. Se ele chora, a parte cindida vai sorrir, se
se sente apaixonado, ficará irônico, e assim por diante, como se ele
pudesse, um dia, desfazer a alienação constitutiva e \emph{o desvio do
existir}. Pretende identificar"-se com uma constelação ainda não
presente, com uma possibilidade não"-atualizada e, por isso, deve
recapitular"-se e desfazer"-se do que é. Sabe que tudo que somos é
arbitrário, que o homem é um artefato sem natureza; destituído de mapas
transcendentais invariantes e que seus ``preenchimentos'' são
arbitrários, mero jogo das épocas históricas. Mas esse negador
impressionante, ao contrário do que pode parecer aos olhos do ``homem
realidade'', está muito ligado ao mundo e por elé alimenta grandes
esperanças. \emph{Está ligado ao futuro intramundano, onde entrevê
enormes possibilidades}. Quer inventar"-se em outras direções e confia na
possível riqueza de ``sóis ainda não vistos'' (Nietzsche) e, para isso,
precisa da ``leveza'' que ``supera a herança'': precisa do \emph{não}
suplementar dirigido contra si e contra o mundo. Essa é a sua
``impaciência pela liberdade'' (Foucault). Mas mesmo esse negador é um
prisioneiro da irresistível atração do mundo: ele não tolera a
positividade vigente e sua parte cindida pela negação permanece
aguardando um outro ``possível'' \emph{onde pudesse se reconhecer}. O
``homem possibilidade'' --- por complicado que isso possa parecer à
primeira vista --- é ele também um ideólogo do real. Se sacrifica seu
ser, não o faz em nome de um ``inteiramente outro'' inatingível, nem ao
exílio do ``grande negativo'', onde Fernando Pessoa descobria ``as
carícias do estranho'', mas, apenas, a uma outra possibilidade
histórico"-mundana (uma positividade não vigente). Tal espécie de negador
sóacredita nas dádivas do real e só conhece a dimensão do presente
originário; sua negatividade se compraz ``com as outras cenas
possíveis'' onde, ilude"-se ele, haveria um desvio menor que o
atual.\footnote{Esse parágrafo lida com algumas noções (o ``homem"-possibilidade'', o
``homem"-realidade'', ``ideologia do real'' etc.) que tomo emprestadas da
obra de Robert Musíl. Apenas utilizo essas noções, pois explicitá"-las
detalhadamente alongaria muito esse trabalho, cujo propósito básico
consiste apenas em mostrar que existem vários níveis de negatividade,
sendo que o ``grande negativo'' (ponto K) representa o nível mais
profundo. Minha suspeita é de que, uma vez bem compreendido o
\emph{ponto K} --- esse grau máximo do não ---, podemos ir nomeando,
pouco a pouco, todas as outras estratégias menores do negativo e todos
os modos da distância (não) e da aproximação (sim). Tal percurso é
psicanaliticamente relevante na medida em que um inventário das
negatividades permite repensar as teorias da neurose (``\emph{não}
enfraquecido'' que ignora aspectos do real, sem rejeitá"-lo em bloco) e
da psicose (rejeição em bloco e tentativa de substituição; o delírio
como reparação psicótica) a partir da negatividade radical de K\,Do
ponto de vista do grande negativo, tanto neurose como psicose são
\emph{possibilidades metafísicas do homem} (maneiras de arrumação e
alojamento/ desalojamento do ``constructo realidade''). Esse ponto será
esclarecido ao longo do texto enquanto uma análise detalhada das
negatividades metafísicas demandaria um estudo prévio da obra de Robert
Musil.} 

Para K, não há diferença entre um ``real atual'' e um ``real possível'';
sua negatividade não é a do criador revolucionário nem a do sonhador de
utopias que pretenda substituir a possibilidade vigente por uma
outra,''ainda não presente''. Não é a do ``desconstrutor genealogista''
que começa o seu ``não'' pela pertença prévia a uma constelação de
sentido. Se K está fora do ``envolvimento na cena'' e alheio ao
compromisso básico de realizar"-se (tornar"-se presente), se ele
desconhece, portanto, aquele momento ``inicial'' em que se recebe o
certificado de existência (nascimento em sentido ontológico) e é operada
a passagem da solidão da estranheza à proximidade do familiar, é lógico
supor que ele nada possa compreender acerca das possibilidades humanas e
das diferenças de papéis jogados e assumidos no interior do mundo. Por
isso K não entende sequer a diferença terrível entre o algoz e a vítima
entre o senhor e o escravo:\footnote{Tais afirmações de K seriam lidas com horror e com espanto por um
``homem"-realidade''; afinal, esse homem já tem no presente a sua morada
e escuta cada palavra como bula para os negócios do mundo ou como
instruções ao ``jogo"-realidade'' ollde ele se entretém. É~preciso então
prevenir que um tal horror não tem como demorar"-se e que, tomadas
politicamente, as palavras de K logo se desmancham, pois são refratárias
a qualquer agarramento: sua palavra escondida e silenciosa está
distante.dos tumultos do mundo. Não cai nem se detém na faixa da
presença. Apenas corta·e atravessa a claridade como um rastro negro que
saindo da noite a ela de novo retorna.}  ele formulou isso, certa
vez, ao escrever que ``estar"-no"-mundo é estar sobre o dorso de um
animal, mas o animal, cruel ou amigo, está \emph{extinto} e o que me
ligaria a ele é falso e precário''. Esse aforismo de K nos permite ver
precisamente qual é o ponto da sua negatividade: ele diz ``animal'' e,
com isso, noticia a finitude mundana, pois o ``si"-mesmo'' ôntico não é
obtido na demiurgia onipotente de um autodesenhar"-se, mas no
extraviar"-se que vai ao encontro de uma herança prévia (conjunto das
possibilidades e ``cenas''já sidas). Nesse desvio é o ``si ontológico'``
(relação com o nada) que se põe em fuga na direção de uma fortuna alheia
e contingente e, acolhendo"-a como herdeiro, a converte em necessária e
própria.\footnote{Heidegger chamou esse movimento de ``acontecência'' (tradução de
\emph{Geschichtlichkeit}, por sugestão de Z\,Loparic). A
``acontecência'' do \emph{Dasein} --- e isso é um detalhe técnico
importante --- está sustentada pela temporalidade originária e com ela
não se confunde. O \emph{Dasein} ``temporal no fundo de seu ser'' é
``capaz'' de um salto extático entre a fissura do futuro originário
(ausência) e o presente originário (presentificação). A~análise da
acontecência (decisão) apenas dá corpo e concretude, vale dizer,
explicitao ``como'' da presentificação, sendo por essa condicionada. Por
isso, enquanto os parágrafos dedicados à temporalidade (§65) incluem o
passado originário e a volta ao nada de si (culpabilidade\_ ontológica),
os parágrafos da acontecência (§74, §75) tratam tão"-somente da eleição e
da reiteração de uma possibilidade \emph{mundana} faticamente sida
(passada).}  É apenas no acolhimento (sim) desse
encontro, isto é, no fato desse encontro não ser um desencontro, que o
sujeito \emph{acontece} como si mesmo, e o ente como um todo pode sair
do afastamento (retração), se aproximando na presentificação. Portanto,
a amarra desse encontro é fundamental: sem ela o mundo não chega a ser
encontrável, nenhum ``agir'' é possível, e nenhum comércio objetai pode
se configurar, pois é o próprio horizonte que as sustentaria e as
manteria na presença (utensílios, coisas e os outros), o que se retrai e
se fecha. Coisas e pessoas se demoram então numa ausência e numa
distância que as tornam inacessíveis e a isso chamei o ponto K ou a
solidão de K.

A negatividade desse ponto incide assim na própria amarra que nos
vincula ao ser. K é um banido da ontologia e um demitido da metafísica,
pois o que lhe falta é o próprio momento da presentificação; o elo que
sustentaria sua acontecência. O~encontro com o passado mundano (herança)
--- esse instante decisivo da subjetivação --- fica barrado: K não pode
alcançar o que foi, pois ``aquilo que foi'', tanto quanto ``o que é'' ou
``o que ainda será'', não se presentam na faixa da presença. Como não
pode atingir o tempo humano (acoplamento na significância, \emph{\versal{ST}}
§79), K não pode ganhar a fisionomia em que seria e nem conhecer uma
destinação no interior do mundo: por isso dissemos de K que ele é um
não"-nascido. O~nascimento em sentido ontológico radica na possibilidade
do encontro com uma possibilidade mundana já sida; encontro esse que
transmuta (converte) o aleatório desse possível em minha necessidade.
Trata"-se de um movimento de alojar"-se, de inscrever"-se no interior de
uma cena, ocupando ali lugar e posição --- dizendo um \emph{sim} a esse
pertencer. É~por obra desse envolvimento que a criatura nascida
(``real'' e subjetiva) pode tomar como lema o avesso das palavras de K:
``estar"-no"-mundo é estar sobre o dorso de um animal, mas o animal, cruel
ou amigo, é, e o que me liga a ele é algo de forte e poderoso''. Essa
localização é o marco inicial da queda. A~irrupção para o interior da
casa do mundo. E, como já insistimos, nesse instante de entrada, a chave
da casa é atirada longe, ficando sempre perdida. Nenhum episódio da
queda é assistido ou sabido pelo sujeito. Este último apenas acolhe a
carga do que se passa às suas costas, numa região irrecuperável e
refratária a uma plena exposição na linguagem. Negar esse não (finitude)
equivaleria a imaginar --- fazendo uso de um modelo biológico --- um
bebê instruído que assistisse e acompanhasse o próprio parto. \emph{Se o
``humano'' não fosse roído por esse ``não'', algo como a noção de
inconsciente jamais poderia ter sido pensada}. O~inconsciente é o lugar
dessa negatividade que nos enraíza no mundo, conferindo à nossa
existência profundidade e espessura, e \emph{selando o pacto com o
positivo e com a necessidade de ser.}\footnote{Dissemos o ``inconsciente'' embora fosse mais acertado dizer que se
trata aqui de uma abordagem filosófica do tema freudiano do ``recalque
originário'' (do seu instante) a partir das análises de \emph{Ser e
Tempo} sobre a acontecência do \emph{Dasein}. Nesse sentido, o recalque
primeiro poderia ser lido como o ``\emph{amarramento conquistado}'' na
fuga do ponto K; amarramento que me lança no positivo e que, por sua
vez, não poderá mais ser reposto no interior da positividade. Fica como
um resto que nunca é dito. Isso, além de atestar a finitude mundana,
fala da violência do nascimento (da irrupção no mundo). O~nascimento é
violento porque ele permanece e não some (cola, marca); e é essa
violência que garante nossa proximidade com a origem ôntica (primeiras
cenas). Sem essa proximidade constante (fidelidade) ao ``fato'' da minha
``\emph{eclosão presentificante}'' (inconsciente), não haveria destino.
A~existência humana não teria enraizamento, seria um vago vapor
aleatório ou, como escreveu K, ``a instabilidade perpétua, o eterno
desvio no contágio do instantâneo, o território da experiência zero onde
nada do que chega faz encontro''. Isso equivaleria à \emph{desaparição
da subjetividade} e a conversão do humano àquela falta de espessura que
caracteriza os animais. Esse tipo de leitura da psicanálise --- a partir
do ponto K e do grande negativo --- é relevante e dotado de algum
interesse, na medida em que apenas um pensamento atento ao nada
(finitude radical) e ao vazio pode permitir uma compreensão mais
aprofundada do porquê das fixações e das repetições (retorno) e de como
o homem é capaz de ser marcado (identificações, empréstimos), de
identidade (\emph{continuum}) e de destino (narrar histórias). Trata"-se,
em última análise, de ler a psicanálise como a disciplina das
temporalizações do humano a partir do inumano. De ver a luz e a sombra
pela lente da noite, o destino pelo desvio, a presença e a falta a
partir da grande ausência. A~tarefa de ser por aquele que não a venceu,
o nascimento por aquele que sucumbiu e não chegou a ser nascido; enfim,
de investigar as aventuras do positivo a partir da negatividade de K ---
sobre quem valem as palavras de Mallarmé: ``Sa vie je cherche rien qui
réponde à ce terme: véritablement et dans le sens ordinaire vécut"-il?''
Nesse sentido, K é para nós apenas um ``instrumento'' de análise e um
ponto que sustenta o pensamento e, nesse trabalho, não se entrará no
mérito ou na validade das concepções e ``profecias'' do próprio K, para
quem ``a idade do homem está no fim… A metafísica ocidental
recalcou e suicidou o nada e agora todo o ente chegará esvaziado e toda
presença será a enormidade da distância. Vínculo, sentido, memória,
retenção e labor já começam a entrar para os museus como velhas peças
impossíveis e o homem do século vindouro conhecerá a opressão da
desrealização''; opressão essa (irrealidade) que já atingiu K e da qual
ele se julga um anunciador (ontologia da catástrofe).} 

Não se confunde, portanto, com a negatividade do ponto K, que desfaz e
interrompe precisamente o pacto com o positivo (presentificação), e nos
remete à impossibilidade de ser (ausência). Em K é quebrado o vínculo
com a significação que me fabrica --- o elo que me liga ao que sou --- e
a promessa de um destino na luz e na sombra desse mundo é subtraída,
restando apenas a constância da relação com o nada (futuro originário);
o grande destino e a dificuldade de ser. \emph{É o avesso do recalque
originário} que noticia a vitória do nascimento e a fidelidade duradour
(pequeno destino) ao ponto da minha eclosão. K perguntou certa vez
``\emph{como é que são possíveis as biografias} e por meio de qual
misterioso artifício pode um homem reconhecer uma história como sua e
discriminá"-la da de um outro qualquer? Como é que podem diferenciar tão
calmamente e dizer: esse sonho é meu, eu não sonhei teu sonho…?''
Se a existência é um livro, como queria Schopenhauer, o que é que mantém
coesas e mutuamente amarradas todas as suas páginas? Como é que são
páginas de um \emph{mesmo} livro que parece ter, inclusive, uma ordem
onde o prefácio aparece antes do epílogo e de todos os capítulos? É
certo que, para K, essas perguntas já são bastante anacrônicas, estão
passando da moda e se tornando ininteligíveis a quase todos os ouvidos,
pois ``o tempo dos livros com seqüência (os romances da vida) vai
cedendo lugar ao tempo dos aforismos instantâneos e a humanidade vai
sendo vencida pela vertigem do puntiforme'', mas, para alguns outros,
incapazes de exaltar a aparição dessas últimas figuras da diluição da
metafísica, e ainda preocupados com o \emph{destino} e com a
\emph{identidade}, as perguntas de K guardam alguma atualidade: trata"-se
de responder como é que todas as letras desse livro, pobre ou volumoso,
belo ou terrível --- não importa ---, ainda que inscritas no meio do
vazio, podem ter continuidade no sentido de fazer uma história (uma
duração hermenêutica).\footnote{Schopenhauer (\emph{O~Mundo como Vontade e Representação}) falava desse
livro, a nossa vida, comb uma folha solta no grande livro do universo.
Quanto ao tema da destruição da identidade pessoal e da quebra do
\emph{continuum}, substituídas pela multiplicidade de máscaras fugazes e
por singularidades descontínuas que não fazem história, remeto o leitor
ao conjunto da obra de Witold Gombrowicz, ele próprio uma espécie de
``último \emph{clown} metafísico'', um mestre dos disfarces no interior
da dificuldade de ser, alguém que luta pela presença na hora do seu
ocaso. Seus livros (principalmente \emph{Ferdydurke},
\emph{Transatlântico} e os \emph{Diários}) mostram como qualquer
trabalho de áesmascaramento não conduz a uma máscara primordial, mas se
desfunda, ora no vazio, ora num caos informe. Gombrowicz, assim como
Musil, estava ocupado com o tema do homem do futuro.}  E a resposta, já esboçada,
é a fidelidade ao nascimento, vale dizer, a manutenção da proximidade às
primeiras situações ônticas; ao meu primeiro ponto de chegada no vigor
da fuga da nadidade originária. Esse estar permanentemente atingido por
algo que foi --- algo não conscientizável e não acessível ao logos
representacional --- é o que possibilita uma constância
metafísico"-existencial do si"-mesmo ao lado (e junto) da constância
ontológico"-existenciária (\emph{\versal{ST}}, §75).

Não fosse a insistência dessa ``origem'' que não foi ``assistida'', a
existência humana seria uma mímesis apagada e vazia das meras coisas
presentes, ou a autotransparência absoluta de um deus solitário que não
sofre as tentações da queda, pois \emph{é} desde sempre, não tendo sido
forçado a nascer. Estamos \emph{a meio caminho} desses dois destituídos
de inconsciente e ignorantes do destino: o livro de nossa existência não
é nem uma página só, eternamente fixa e fechada na própria perfeição,
nem um amontoado caótico de folhas arbitrárias. Sou sempre o mesmo
enquanto fiel à minha eclosão, mas posso ser sempre um outro e ir me
recontando e me reinterpretando de múltiplas maneiras, pois essa pequena
liberdade me foi confiada pela \emph{aposta} no nascimento; no instante
em que, vinculando"-me ao sentido (presentificação), adquiri,
simultaneamente, a potência narrativa e os direitos de me tornar um
personagem nesse mundo (acontecência). Se o personagem não pode mais
retroceder para aquém de si mesmo, e nem interrogar pela significação do
sentido (o que implicaria no sacrifício do seu ser), ele pode, por outro
lado, \emph{deslocar"-se} no interior do círculo do tempo mundano e ir
recontando a aventura da sua fortuna (pequeno destino). A
\emph{ressignificação} não é nada mais que esse passeio pelas dimensões
--- passado, presente e futuro --- \emph{do tempo da presença} (tempo
humano). Passeio infinito e desdobramento interminável da narrativa, uma
vez que no interior do mundo valem as palavras de Borges: ``\emph{no hay
en el orbe una cosa que no sea otra, o contraria, o ninguna…}''.

Para K, entretanto, todas essas histórias, ainda que repletas de
negatividade (de ``falta'', ``dor'', ``castração'', ``privação'' etc.);
histórias ``cheias de som e de fúria'', não passam de pequenas
fábulas''contadas por um idiota, e que não significam nada''. E~isso não
porque a história de K seja fragmentária ou porque ele tenha operado
mutilações no interior da positividade mas, simplesmente, porque ele
\emph{nunca chegou a ser contemporâneo de qualquer acontecimento}.
Exilado no tempo da ausência, não sucumbiu às tentações da queda
(\emph{Verfallen}, \emph{\versal{ST}}, §38) e não \emph{se fixou} em qualquer
situação ôntica. Não há, portanto, uma ``\emph{origem}'' a partir da
qual K pudesse se datar (datação, \emph{Datierbarkeit}, \emph{\versal{ST}}, §79)
e, então, tecer o sofisma da sua existência (narrativa do pequeno
destino). Dito em termos psicanalíticos: o desejo não caiu, não entrou
em cena e não se manifestou o fantasma. A \emph{narrativa} e o desejo
passeiam de mãos atadas no território da presença. Amor ou ódio, não
importa, ambos requerem como condição a \emph{presentificação e a
permanência do objeto}. Mesmo a destruição e o desejo de
morte"-aniquilação pertencem a esse mesmo território e é por isso, aliás,
que K nunca conseguiu admirar a crueldade dos demônios e dos grand s
heróis da malignidade. Sempre desconfiou da solidão de Mefistófeles e
daqueles que amam a destruição. Sabia não se tratar de uma solidão
essencial: ``eles sempre precisam de uma quota de presença para poder
imprimir sua desgraça e sua tortura. Sua obra requer muitos materiais''.
Prazer e dor, guerra e paz, são ontologicamente iguais e, para K, é
bastante razoável que um homem tenha ``desejos de reforçar ao extremo o
que é doloroso'' (Kafka), se ele confia de antemão na ``utopia do
real''.

Como K desconhece a presentificàção, permanece barrada a potência
narrativa:\footnote{Esse ponto suscita a discussão de outro detalhe técnico importante. Em
\emph{\versal{ST}}, a linguagem --- junto da compreensão (\emph{Verstehen}) e da
afinação (\emph{Befindlichkeit}) --- faz parte da queda, isto é, esses
são os três existenciais que constituem a queda (\emph{Verfallen} §38).
Por isso, no §34, quando Heidegger trata da linguagem, ele diz que ela,
enquanto articuladora da significação, terá sempre uma forma mundana
(\emph{weltliche Seinsart}). Esse é um ponto problemático, pois,
sustentada essa concepção de linguagem, o próprio \emph{Ser e Tempo} não
poderia ter sido escrito. A~linguagem não poderia ``falar'' da morte, da
ausência, do futuro originário etc. ela seria sempre linguagem
\emph{metafísica} e \emph{discurso do positivo}. Para o que nos
interessa, isso equivaleria a dizer que é impossível falar do ponto K e
que sobre ele se deveria calar… E essa foi, aliás, uma das
impressões de Wittgenstein ao ler \emph{Ser e Tempo}.}  ele não conta histórias nem desenha"-se
``no padrão do destino'' (T\,S\,Eliot, \emph{Assassinato na Catedral}).
\emph{Apenas a acontecência, enquanto contemporaneidade a… e
encontro com um acontecimento acolhido"-fixado forja uma origem (datação)
que sustenta a possibilidade da narrativa}. Essa é a porta de entrada
para a ``casa do mundo'', e é apenas no instante dessa irrupção onde a
porta é cruzada que o desejo entra em cena e se manifesta o
``fantasma''. K ficou do lado de fora da porta e é por isso que ele
também é um destituído de \emph{inconsciente}. O~inconsciente não é nada
mais que esse ``bocado obtido'' quando se atravessa a porta do mundo. É~a \emph{carga adquirida quando se aposta} no fundamento e nos
``benefícios'' do \emph{assujeitamento ao ser}. É~ele (o inconsciente)
que sela e garante o pacto com o positivo, e é apenas nesse pacto que
aconteço e existo como sujeito (enraizamento na trama do mundo).
\emph{Deus não existe} precisamente porque desconhece essa finitude: ele
nunca precisou cruzar a porta. Sua eternidade e seu ``excesso de ser'' o
desincumbiram da \emph{aposta na existência}. Apenas aquele que tem
intimidade com o nada (ser"-paraa"-morte, \emph{\versal{ST}}, §53) é capaz da
aposta (decisão presentificadora) e de então ornar"-se no traje do
desejo. Apenas aquele que conhece a bifurcação do sim e do não, e a
cesura do tempo originário finito (presença/ ausência), existe. Deus não
existe porque, desconhecendo a angústia, não precisa zelar pela
presença.\footnote{O inconsciente ficou caracterizado, do ponto de vista de uma ontologia
da finitude, como a carga adquirida (``preenchimento'') quando se
\emph{aposta} no existir. O~fato dessa aposta não se dar no interior do
tempo cronológico"-metafísico (fluir incessante dos ``agoras'') e nem
poder ser datável com base nesse tempo (tempo egóico), não implica
afirmar que o inconsciente seja atemporal no sentido de desconhecer a
temporalidade ou de estar fora dela: significa apenas que ele conhece
outro tipo de temporalidade. Freud não pôde explicitá"-la, pois ele
escrevia dentro do paradigma da ontologia da coisa e pensava a
temporalidade ao modo de Kant. Por isso, só pôde caracterizar o tempo do
inconsciente negativamente e em relação a um conceito vulgar de tempo
(\emph{\versal{ST}}, §81). A~explicitação positiva do tempo prôprio do
inconsciente é um dos pontos centrais da leitur que Z\,Loparic faz de
Freud.} 

Falou"-se um pouco de deus, mas é preciso, ainda, acrescentar algo acerca
de K --- acerca daquele que permaneceu no outro lado da bifurcação --- a
fim de esclarecer as relações dessa figura"-limite com o pensamento
heideggeriano. Seguir os não"-rastros da sua experiência, vale dizer; da
sua não"-experiência (e toda filosofia da experiência, de Kant até Freud,
passando por Hegel, não tem condições de nomear o ponto K), nos
conduziria até a idéia d uma ``ontologia da negatividade'', e faria de K
um ``guardião do nada''. Ele seria o supremo guardião desse ``lugar'', o
experimentador do ``ser como ausência'' e das tentações do mundo e do
nascimento como disfarces de um novo exílio, pois nem sequer chega a
sofrer da ``nostalgia da verdadeira presença'' (Octavio Paz), nem
pretende reconvocar a proximidade em que seria \emph{atingido} pela
presença essencial das coisas (Hõlderlin). Ele não é nenhum discípulo de
Alberto Caeiro, e nem permanece rondando aquele misterioso ``Castelo''
(como foi a sorte de um outro e mesmo K). \emph{Essa falta de relação
com a presença marca a distância de K com o pensamento de Heidegger}:
distância entre uma \emph{ontologia negativa} (cansaço e impossibilidade
da presença) e uma \emph{ontologia da diferença} (presença/ ausência).
Pensar o ser como diferença, como \emph{aletheia}, é pensá"-lo não só
como presença --- como fez a metafísica ---, mas como possibilitação da
presença (desvelamento, deixar presente), isto é, como retração e nada.
Desde 1927, Heidegger está ocupado com a noção de \emph{aletheia} e com
essa ambivalência do sim e do não, da verdade e da não"-verdade:
\emph{Ser e Tempo} pensa a \emph{aletheia} em termos temporais e a
partir da temporalidade do existir humano. Essa temporalidade tem uma
estrutura tríplice (os três ek"-stases do tempo original finito, §65),
onde o presente, a saber, o desvelado, o encontro com o ente, é apenas
uma dimensão junto do futuro e do passado (velamento, ausência). Embora
haja uma primazia da dimensão do advir (futuro originário) --- e a
presença seja, por assim dizer, \emph{emitida} a partir da relação com o
nada --- sobre os outros \emph{ekstases}, Heidegger insiste na unidade
das três dimensões, isto é, uma não se dá sem a outra, de tal maneira
que o jogo ambivalente da \emph{aletheia} (ontologia da diferença) já se
encontra pensado em \emph{Ser e Tempo} a partir do existir humano. K não
é uma figura da diferença ou da autenticidade (inclusão do nada no
projeto de mundo, relação desreificada com o ``real''), porque nele se
tematiza apenas a retração e a negatividade. Há um endurecimento da
não"-verdade e uma manutenção do tempo da espera da morte, sem que isso
se dê imediata e simultaneamente como fuga na direção do mundo: K, ao
contrário do \emph{Dasein}, não está condenado ao ser.

Essa privação de destino no interior do mundo n o é compensada por
nenhuma positividade outra que pudesse ser introduzida no futuro
originário. Já foi dito que não se descobre em K nenhuma infinitude que,
ar rancando"-o da ontologia, assegurasse alguma fortuna ética, ou que o
seu destino estivesse contido nalgum livro para"-ontológico. A~própria
noção de esperança não cabe na dimensão desrealizante do futuro
originário. Cabe, isso sim, nas ``filosofias'' da transgressão e da
liberdade impaciente por novas maneiras do \emph{sim}. Esse tipo de
pensamento recebe animação da expectativa no futuro intramundano
(derivado); do desejo de obter e inventar novas fisionomias e mundos no
interior do Mesmo. Toda ontologia da potência e do desejo requer a
manutenção do grande engajamento e da paixão identificatória com
possibilidades mundanas.\footnote{Ao final desse pequeno percurso pelo negativo, o leitor poderia
perguntar… mas e daí? Qual o sentido em exaltar ``capacidades''
negativas? Qual a relevância disso tudo? A pergunta é boa. Melhor ainda
se virada do avesso: até onde nos conduziu o pacto com o positivo? Por
que a persistência na sua exaltação? (Ela é sintoma de quê?) Já não
sabemos que a saturrção do positivo conduziu à desrealização do humano?
A resposta a essas e outras questões depende de um exame prévio do
pensamento posterior de Heidegger (o porquê do abandono do tempo do
\emph{Dasein}) e de um mapeamento completo de todas as temporalidade11
(diafonia dos tempos). Esse trajeto permite situar o raio próprio do
\emph{tempo humano}, examinar o núcleo da sua crise (na qual se insere a
questão do destino da psicanálise), saber se o tempo humano pode correr
em um ``curso paralelo'' (Jünger, Lyotard) ao tempo da tecno"-ciência ou
antecipar, então, qual a medida do luto qv o pensamento deve poder
elaborar.} 

\section{\versal{REFERÊNCIAS} \versal{BIBLIOGRÁFICAS}}

\begin{itemize}
\item
  \versal{BOILEAU}, N\,\emph{Ars Poétique}. \emph{Apud} \versal{CZERNY}, J., ``As
  Encruzilhadas no Cenário Analítico''. \emph{Revista Brasileira de
  Psicanálise} 25, n.1, 1991.
\item
  \versal{FREUD}, S\,(1900--1933). \emph{Complete Psychological Works}. London
  (1953--1974), W\,W\,Norton \& Company, Standard Edition, 24 vols.
\item
  \versal{GOMBROWICZ}, W\,\emph{Journal}. Christian Bourgois, 1981, 3 vols.
\item
  \versal{HEIDEGGER}, M\,\emph{Ser e Tempo}. Petrópolis, Vozes, 1988.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Sein und Zeit}. Tübingen, Max Niemeyer, 1986.
\item
  \_\_\_\_\_\_. ``Que é Metafísica''. \emph{in}  \emph{Conferências e Escritos
  Filosóficos}. São Paulo, Abril, 1979.
\item
  \versal{LEVINAS}, E\,\emph{En découvrant l'existence avec Husserl et
  Heidegger}. Paris, Vrin, 1967.
\item
  \versal{LOPARIC}, Z\,``O Tempo do Existir e o Sentido do Ser''. Título da aula
  proferida como parte da prova didática ao concurso de Professor
  Titular --- texto inédito, 1991.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Heidegger Réu --- Um Ensaio sobre a Periculosidade
  da Filosofia}. Campinas, Papirus, 1990.
\item
  \versal{MUSIL}, R\,\emph{O~Homem sem Qualidades}. Rio de Janeiro, Nova
  Fronteira, 1991.
\item
  \versal{NIETZSCHE}, F\,\emph{Obras Incompletas}. São Paulo, Abril, 1974.
\item
  \versal{PESSOA}, F\,\emph{Obras Completas}. Rio de Janeiro, Nova Aguilar, 1986.
\item
  \versal{STEIN}, E\,\emph{Compreensão e Finitude, Estrutura e Movimento da
  Interrogação Heideggeriana}. Tese não publicada, 1968.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Seis Estudos sobre ``Ser e Tempo''}. Petrópolis,
  Vozes, 1988.
\end{itemize}
